\chapter{Pendahuluan}

\section{Latar Belakang}

Keamanan aplikasi web pada saat ini umumnya berfokus pada mekanisme keamanan
seperti \emph{secure transfer protocol}, \emph{parameter sanitization}, dan menggunakan bermacam skema
kriptografi. Para pengembang aplikasi tersebut lalu beranggapan dengan memberikan fitur keamanan seperti yang
disebutkan sudah cukup, padahal masih banyak kelemahan keamanan aplikasi terjadi pada
tingkat logika bisnis.

\emph{Business Logic Error} (CWE-840) adalah salah satu kelemahan
keamanan program yang disebabkan oleh kesalahan pada
tingkat implementasi logika bisnis.
Pengujian kelemahan ini tidak dapat diautomasi oleh kakas otomatis seperti \emph{scanner}
karena bergantung kepada domain dan bisnis aplikasi.
Sifat dari kelemahan ini menyebabkan kelemahan jenis ini sulit untuk ditemukan.
% Kelemahan ini juga biasanya terlupakan atau tidak dilakukan karena pada siklus pengembangan aplikasi biasa,
% yang diuji hanyalah kebutuhan fungsionalitas aplikasi apakah telah
% terimplementasi dengan baik, sementara kelemahan-kelpmahan yang mungkin ada tidak teruji.

Pada saat ini, pengujian keamanan biasanya dilakukan setelah pengembangan aplikasi selesai, dan pengujian
dilakukan dengan cara \emph{blackbox} yaitu aplikasi yang telah selesai diberikan bermacam-macam masukan.
Tetapi pengujian dengan cara \emph{blackbox} masih memiliki kelemahan dimana walaupun mungkin bisa menemukan
kelemahan keamanan yang sudah umum diketahui seperti \emph{injection}, cara ini masih jarang menemukan
kelemahan keamanan yang terjadi karena \emph{business logic error} yang biasanya membutuhkan
langkah-langkah yang sangat spesifik dan berbeda tiap aplikasinya.

% Pengujian keamanan akan menjadi lebih efektif jika diintegrasikan ke dalam siklus pengembangan aplikasi,
% seperti pengujian fungsionalitas.
% Pada fungsionalitas, pengujian diintegrasikan ke dalam pengembangan dengan menggunakan kakas
% \emph{Test-Driven Development}(TDD) dan \emph{Behaviour-Driven Development}(BDD).
% Kakas yang ada ini jika diikuti dengan baik bisa memberi jaminan bahwa fungsionalitas telah berjalan dengan baik.
% Namun kakas ini belum bisa digunakan bersamaan untuk pengujian keamanan karena sifat dari pengujian keamanan itu sendiri.
% Pengujian keamanan mengharuskan kita mencoba semua kemungkinan input yang pada normalnya tidak boleh
% diterima oleh aplikasi

\section{Rumusan Masalah}

% Dari latar belakang tersebut, penulis kemudian merumuskan masalah yaitu:
Rumusan masalah dari tugas akhir ini adalah sebagai berikut:

\begin{enumerate}
      \item Apa yang menyebabkan pengujian keamanan berbeda dengan pengujian fungsionalitas?
      \item Kenapa pengujian sulit dilakukan dengan baik walaupun telah menggunakan kerangka pengujian?
      \item Apa saja hal yang dibutuhkan pada kerangka pengujian agar dapat mendukung pengujian keamanan?
            % \item Bagaimana cara mengintegrasikan pengujian keamanan pada tahap pengembangan aplikasi?
            % \item Bagaimana cara agar kakas pengujian yang ada pada saat ini dapat mengetahui input-input lain yang ada?
            % \item Bagaimana cara membuat keamanan mudah diuji pada tahap pengembangan?%dukungan kakas seperti apa yang ....
\end{enumerate}

\section{Tujuan}

Tujuan dari tugas akhir ini adalah membangun kakas pengujian aplikasi
dengan kerangka BDD atau TDD, dimana kakas dapat juga dapat melakukan pengujian
keamanan terhadap \emph{business logic error}.

\section{Batasan Masalah}

Batasan pada tugas akhir ini adalah sebagai berikut:

\begin{enumerate}
      % \item Untuk menguji ancaman keamanan yang disebabkan oleh \emph{business logic error}
      \item Kerangka pengujian yang digunakan sebagai acuan adalah kerangka pengujian BDD Gherkin

      \item Kakas dibuat dengan dan untuk program berbahasa Python
\end{enumerate}

\section{Metodologi}

Metodologi yang digunakan pada pengerjaan tugas akhir ini antara lain:

\begin{enumerate}
      \item Studi Literatur

            Pada tahap ini dilakukan penggalian pengetahuan melalui literatur-literatur yang terkait
            dengan topik tugas akhir seperti \textit{paper, journal} dan buku.

      \item Eksplorasi kebutuhan

            Pada tahap ini dilakukan analisa penyebab terjadinya \emph{business logic error}.
            Lalu dilakukan penentuan fitur yang dibutuhkan untuk bahasa pengujian.

      \item Desain

            Pada tahap ini dilakukan desain bahasa dan arsitektur kakas yang akan dibuat.

      \item Implementasi

            Pada tahap ini dilakukan implementasi kakas yang telah didesain pada bagian sebelumnya.

      \item Evaluasi

            Pada tahap ini dilakukan evaluasi terhadap kakas yang telah dibuat dan fitur yang dirancang
            dengan cara melakukan pengujian terhadap program nyata.
\end{enumerate}


\section{Sistematika Penulisan}

Tugas akhir ini ditulis dalam 5 bab. Penjelasan masing-masing bab adalah sebagai berikut.

\begin{enumerate}
      \item Bab pendahuluan berisi latar belakang, rumusan masalah, tujuan, batasan masalah, metodologi, dan sistematika penulisan.

      \item Bab tinjauan pustaka berisi teori-teori pendukung yang digunakan pada tugas akhir ini seperti pengujian perangkat lunak,
            pengujian keamanan, \textit{Business Logic Error}, \textit{Behaviour Driven Development}, dan \textit{Domain-Specific Language}

      \item Bab analisis dan perancangan berisi analisis permasalahan, kebutuhan DSL, rancangan DSL, dan desain arsitektur.

      \item Bab implementasi membahas implementasi dan pengujian kakas yang terdiri dari detail implementasi, tujuan pengujian, hasil dan analisis pengujian.

      \item Bab penutup berisi kesimpulan dan saran terhadap tugas akhir.
\end{enumerate}