\chapter{Analisis dan Perancangan}

\section{Analisis \emph{Business Logic Error}}

\subsection{Analisis}

Celah keamanan bisa terjadi karena pada pada siklus pengembangan perangkat lunak
biasa, \emph{programmer} hanya fokus terhadap kebutuhan fungsional,
memerhatikan aspek keamanan. Hal ini juga menjadi penyebab dari BLE.
BLE, secara spesifik, terjadi karena beberapa hal.
Pertama, adanya perbedaan kecil dari step sebuah skenario fitur, misal pada state awal,
jika fitur
menambahkan barang ke dalam keranjang membutuhkan state awal user untuk telah login,
apa yang terjadi jika penambahan barang dilakukan saat user belum login.
Kedua, saat \emph{business} menuliskan deskripsi skenario business logic,
yang bisa dituliskan dengan mudah biasanya hanya skenario positif dimana
fitur berjalan sebagaimana seharusnya. Namun, kasus-kasus dimana fitur
tidak berjalan sesuai dengan seharusnya tidak dituliskan, karena bagi orang bisnis,
hal itu adalah sesuatu hal yang mereka rasakan \emph{obvious}.
BLE terjadi saat \emph{programmer} dan \emph{tester} yang tidak memiliki
pengetahuan domain sebanyak orang bisnis, tidak mengetahun asumsi-asumsi tersebut dan lupa
untuk mengujinya.

Dalam masa pengembangan suatu fitur, \emph{programmer} bisa saja memikirkan
apa saja kemungkinan variasi dari nilai-nilai suatu fitur. Programmer
dapat mencoba mengakomodasi semua variasi itu, tetapi pengetahuan tentang
adanya variasi tersebut mungkin hanya teringat pada saat mengerjakan
fitur tersebut. Sehingga di akhir pada saat melakukan \emph{acceptance test},
\emph{tester} tidak tau tentang variasi ini dan tidak mengujinya.
Bahkan, bisa saja \emph{programmer} yang sedang mengerjakan fitur tersebut
lupa terhadap variasi tersebut beberapa hari kemudian.

\emph{Tester} bisa saja mencoba memikirkan banyak \emph{abuse case} pada saat
akan melakukan pengujian suatu fitur, dan tentu menggunakan \emph{tester} yang
berbeda dengan orang yang melakukan implementasi akan menghilangkan beberapa
subjektifitas dalam \emph{abuse case}. Namun, sang \emph{programmer} tadi yang
sempat memikirkan kasus-kasus variasi tentu juga memiliki pengetahuan yang banyak
tentang fitur tersebut, namun tidak menuliskan kasus-kasus tersebut karena merasa
melakukan pengujian adalah pekerjaan \emph{tester}, merasa menuliskan kasus pengujian
adalah hal yang sulit dan hal lainnya seperti di kejar
deadline, dan lain lain. \emph{Insight} dari \emph{programmer ini} tentu berharga,
namun tidak terdokumentasi dan hilang.

\subsection{Language Requirement}

Dari analisis di atas kita dapat mengetahui kebutuhan-kebutuhan bahasa
agar dapat melakukan pengujian efektif terhadap BLE, yaitu:

\begin{enumerate}
  \item Mudah

        Bahasa yang akan dibuat haruslah mudah dipahami, sehingga semua pihak tetap
        bisa memahaminya, dan mudah ditulis, sehingga \emph{programmer} yang ``sibuk''
        terdorong untuk menulis kasus pengujian.

  \item Bisa menyatakan kegagalan

        Pada pengujian fungsionalitas, kita hanya menuliskan kasus-kasus positif
        dimana skenario berjalan dengan benar. Namun untuk pengujian BLE,
        menuliskan dan melakukan pengujian dimana skenario tidak berjalan dengan benar
        haruslah sama mudahnya dengan skenario yang benar.

  \item Bisa menyatakan variansi

        Seperti yang telah disebutkan di atas, salah satu penyebab dari BLE adalah
        adanya variansi-variansi dari skenario.
        Bahasa yang akan dibuat haruslah dapat menyatakan variansi ini dengan mudah.
        Hal ini dapat mengurangi duplikasi dan meningkatkan pemahaman bersama.
\end{enumerate}



\section{Kondisi Gherkin}

Kita dapat membandingkan kebutuhan bahasa yang telah dianalisa dengan keadaan Gherkin pada saat ini.

\subsection*{Mudah}

Gherkin yang menggunakan bahasa manusia sudah mudah dimengerti, dan kita ingin agar bahasa
baru yang akan dibuat dapat dipahami dan ditulis semudah Gherkin.

\subsection*{Bisa menyatakan kegagalan}

Pada saat ini, penulisan \emph{step} pada Gherkin lebih berorientasi terhadap
kasus sukses. Misalkan untuk step \texttt{Then the basket should have items in it},
dapat memiliki step gagal berupa \texttt{Then the basket should not have items in it}.
Secara semantik hal dua tadi adalah kebalikan, dimana logika pengujian
sama, berbeda namun di akhir kode \emph{step definition}. Hal ini
menyebabkan banyaknya duplikasi kode \emph{step definition} dan membuat \emph{programmer} malas untuk
melakukannya.
Duplikasi ini dikarenakan setiap kode \emph{step definition} dari Gherkin dianggap
sukses/\emph{passing} jika tidak ada exception yang terjadi.
Kita ingin mengurangi duplikasi dan mengingkatkan \emph{code reuse}.
Kita ingin agar kode \emph{step definition} dari step \texttt{Then the basket should have items in it}
dapat digunakan untuk skenario sukses ataupun gagal.

Bahasa yang akan dibuat haruslah dapat menyatakan kegagalan dalam bagian bahasanya.
Seperti Gherkin, namun memiliki keyword yang menyatakan bahwa suatu skenario
harus lah gagal.

\subsection*{Bisa menyatakan variansi}

Gherkin pada saat ini memiliki fitur \emph{scenario outline} yang dapat menyatakan banyak skenario yang mirip
hanya dalam satu skenario saja dengan menggunakan template dan tabel.
\emph{Scenario outline} dapat memenuhi kebutuhan bahasa untuk menyatakan variansi.

Namun fitur ini dapat dikembangkan dengan menambah kemampuan untuk menyatakan domain/tipe data suatu variabel, misalkan
domain \texttt{integer}, \texttt{positive}, \texttt{string}, \emph{enum}, dan lain lainnya.
Hal ini membuat deklarasi variansi lebih singkat dan padat.
Kemampuan ini juga dapat digabungkan dengan poin sebelumnya.
Untuk \emph{Scenario outline}, kita dapat menyatakan tabel \emph{example} dengan kombinasi-kombinasi varian yang harus gagal.
Untuk domain variabel, kita dapat menyatakan nilai mana saja yang harus gagal.


\section{Rancangan Solusi}

Dari bagian sebelumnya, pada bagian ini akan dibahas desain bahasa untuk fitur yang dianalisa
dan cara implementasi.

\subsection{Menyatakan Kegagalan}

Pada saat ini Gherkin hanya menyatakan \textit{step} yang positif seperti
"barang sukses ditambahkan ke dalam keranjang", namun butuh mendeskripsikan \textit{step function}
lagi untuk negatif \textit{step} tersebut seperti "barang gagal ditambahkan ke dalam keranjang" atau
"barang tidak sukses ditambahkan ke dalam keranjang".

Untuk pembahasan fitur ini, kita akan mengacu pada kode Gherkin dibawah:
\begin{lstlisting}[language=gherkin]
Feature: keranjang
  Scenario: menambahkan barang ke dalam keranjang
    Given user telah login
    When user memasukkan 1 barang
    Then ada 1 barang di dalam keranjang
\end{lstlisting}

Untuk desain fitur Failure dapat kita lakukan beberapa hal.

\subsubsection{Scenario Outline}
Screnario di atas memiliki initial state dimana user telah login.
Programmer dapat menambahkan satu skenario lagi untuk keadaan dimana user gagal login, seperti:
\begin{lstlisting}[language=gherkin]
Feature: keranjang
  Scenario: menambahkan barang ke dalam keranjang
    Given user telah login
    When user memasukkan 1 barang
    Then sukses ada 1 barang di dalam keranjang
  Scenario: user belum login menambahkan barang 
    Given user belum login
    When user memasukkan 1 barang
    Then gagal ada 1 barang di dalam keranjang
\end{lstlisting}

Fitur \textit{Scenario Outline} dari Gherkin dapat dimanfaatkan untuk memperpendek skenario ini menjadi

\begin{lstlisting}[language=gherkin]
Feature: keranjang
  Scenario Outline: menambahkan barang ke dalam keranjang
    Given user <login state> login
    When user memasukkan 1 barang
    Then <result state> ada 1 barang di dalam keranjang

    Examples:
      | login state | result state |
      | sudah       | sukses       |
      | belum       | gagal        |
\end{lstlisting}

Dengan begini, masalah duplikasi skenario terselesaikan namun programmer tetap
harus mendefinisikan tabel pada scenario outline, dan \textit{step} yang didefinisikan
pada bagian \textit{Then} tetap harus dibuat \textit{step definition}nya.

\subsubsection{Variansi}

Pada bagian sebelumnya telah

% \section{Perbedaan Pengujian Fungsionalitas dan \emph{Business Logic Error}}

% Pengujian untuk fungsionalitas dan untuk keamanan memiliki perbedaan. 
% Pada pengujian fungsionalitas, yang dibutuhkan hanyalah untuk menguji apakah
% fungsionalitas telah terimplementasikan dengan benar.
% Namun pada pengembangan aplikasi terkadang secara tidak sengaja ada fungsionalitas
% tambahan yang bisa menjadi celah keamanan yang sering terlupakan untuk diuji.
% Salah satu macam dari celah ini adalah \emph{business logic error}.

% Pengujian untuk \emph{business logic error} dilakukan dengan memperhatikan tiap-tiap fungsionalitas
% yang diimplementasikan dalam program dan menguji kemungkinan variasi keadaan pada
% fungsionalitas tersebut. Salah satu contohnya adalah pada aplikasi \emph{e-commerce} yang memiliki
% fitur keranjang. Pada fungsionalitas "bisa menambahkan barang ke dalam keranjang", dapat memiliki
% prasyarat bahwa user hanya bisa memasukkan barang ke dalam keranjang jika sudah login, dan skenario
% ini lah yang biasa diuji pada pengujian fungsionalitasnya. Namun untuk \emph{business logic error} 
% terjadi saat asumsi-asumsi normal itu tidak berlaku seperti, bagaimana jika user belum login,
% bagaimana jika user memasukkan -1 barang, dan lain-lain.

% Salah satu cara pengujian fungsional dapat diintegrasikan ke dalam siklus pengembangan aplikasi
% adalah dengan menggunakan kerangka pengujian BDD atau TDD. Kerangka ini mengharuskan \emph{programmer}
% untuk menulis spesifikasi dan kasus uji sebelum mulai menulis kode.
% Salah satu dari kerangka ini adalah Cucumber BDD, beserta bahasa yang ia gunakan untuk mendeskripsikan
% kasus uji, yaitu Gherkin.

% Gherkin adalah bahasa yang digunakan untuk mendeskripsikan spesifikasi fungsionalitas
% aplikasi. Spesifikasi ini ditulis per-skenario, dimana tiap-tiap skenario dibagi menjadi
% langkah-langkah simpel yang menjelaskan skenario tersebut. Dari Gherkin ini kemudian
% digunakan oleh Cucumber untuk menjalankan pengujian.

% Gherkin jika digunakan dengan baik dapat membantu implementasi dan
% pengujian fungsionalitas aplikasi. Tetapi, Gherkin masih belum bisa digunakan untuk melakukan
% pengujian \emph{business logic error} dengan mudah.
% Dalam siklus pengembangan perangkat lunak, \emph{programmer} biasanya memiliki
% banyak deadline yang harus dikejar, sehingga pengembangan hanya seperti ``kejar tayang'',
% yang menyebabkan \emph{programmer} hanya memperhatikan sisi fungsionalitas dari perangkat lunak.
% Adanya kesulitan dalam melakukan pengujian keamanan dapat membuat
% \emph{programmer} semakin enggan melakukannya, walaupun mungkin pada saat
% melakukan rancangan solusi dan implementasi \emph{programmer} juga memikirkan kemungkinan
% kesalahan atau celah keamanan yang mungin terjadi.
% Jika kesulitan-kesulitan tersebut dapat dihilangkan maka \emph{programmer} akan
% dapat langsung menuliskan kasus-kasus pengujian keamanan.
% Namun ada dua hal yang dapat ditambahkan
% ke dalam Gherkin untuk mempermudah pengujian \emph{business logic error}, yaitu kemampuan untuk
% mengecek kegagalan, dan kemampuan untuk mendefinisikan banyak state/value dengan mudah.

% \section{Failure}

% Kekurangan pertama Gherkin yang akan dibahas adalah ketidakmampuan untuk
% menyatakan suatu skenario harus gagal.
% Hal ini terjadi karena desain Gherkin yang bertujuan untuk menguji fungsionalitas saja,
% sehingga setiap step Gherkin dianggap benar jika tidak ada \emph{error}/\emph{exception}
% dari fungsi implementasi stepnya.
% Namun untuk pengujian \emph{business logic error}, dibutuhkan kemampuan untuk menyatakan
% bahwa suatu skenario atau stepnya harus gagal, dan pengujian dianggap tidak lolos
% jika skenario tersebut tidak gagal (dalam bentuk \emph{error/exception}).

% Dengan kemampuan untuk mendefinisikan bahwa suatu skenario harus gagal,
% \emph{programmer} dimudahkan untuk membuat lebih banyak test case
% yang menguji keamanan \emph{business logic error}.
% Pada saat ini pengujian kasus yang harus gagal bisa dilakukan
% pada Gherkin, namun dengan mendefinisikan suatu \emph{step} sebagai negatif.
% Hal ini dapat menyebabkan banyak duplikasi kode-kode yang pada dasarnya
% melakukan hal yang sama.

% \section{Variable Domain}

% Pada saat ini, Gherkin memiliki fitur \emph{scenario outline}
% untuk mendefinisikan sebuah \emph{template} skenario,
% didalamnya dapat digunakan \emph{placeholder} variabel yang dapat didefinisikan
% dalam sebuah tabel.
% Penggunakan \emph{scenario outline} memungkinkan \emph{programmer} untuk
% mendefinisikan banyak skenario yang mirip dengan variasi nilai dengan mudah.

% Fitur ini dapat dikembangkan dengan menambahkan fungsionalitas dimana 
% variabel-variabel yang digunakan dapat diberikan tipe data,
% sehingga memiliki domain yang jelas. Tipe data dapat berupa \emph{enum string},
% \emph{integer}, \emph{positive integer}, dan lain lain.
% Fitur ini digabungkan dengan kemampuan untuk menyatakan
% skenario yang harus gagal dapat mempermudah \emph{programmer}
% dalam mendeskripsikan kasus-kasus pengujian keamanan bersamaan dengan
% menulis kasus pengujian fungsionalitas.