\chapter*{Kata Pengantar}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Kata Pengantar}

Puji syukur penulis sampaikan ke hadirat Allah SWT atas petunjuk serta rahmat-Nya
penulis dapat menyelesaikan Tugas Akhir dengan judul "\thetitle".
Penulis ingin mengucapkan terima kasih kepada pihak-pihak yang telah membantu
penulis dalam proses pengerjaan Tugas Akhir ini:

\begin{enumerate}
  \item Bapak Yudistira Dwi Wardhana Asnar ST, Ph.D. selaku dosen pembimbing yang senantiasa membimbing dan memberikan arahan terhadap penulis.
  \item Bapak Riza Satria Perdana, ST., MT. selaku dosen penguji yang memberikan evaluasi dan masukan dalam pengerjaan Tugas Akhir.
  \item Staf pengajar dari Program Studi Teknik Informatika yang memberikan banyak ilmu serta wawasan untuk mendukung pengerjaan Tugas Akhir.
  \item Ibu Dessi Puji Lestari ST., M.Eng, Ph.D., Ibu Ginar Santika Niwanputri ST. M.Sc.,
        Ibu Dr. Fazat Nur Azizah, ST., M.Sc, dan Bapak Nugraha Priya Utama, ST., M.A., Ph.D.,
        selaku tim koordinator Tugas Akhir yang telah
        menyusun kegiatan terkait Tugas Akhir.
  \item Keluarga penulis, terutama kedua orang tua, yang selalu memberikan dukungan moril untuk penulis.
  \item Teman-teman penulis yang tidak dapat penulis sebutkan satu persatu, sebagai teman seperjuangan penulis yang senantiasa membantu dan menghibur.
  \item Seluruh pihak lain yang ikut membantu penulis yang mungkin tidak tersebutkan sebelumnya.
\end{enumerate}

Akhir kata, semoga Tugas Akhir yang telah penulis susun dapat bermanfaat bagi pembaca.